

<table  style="background-color: #9966CC; width:100%;color:white;">
    <thead>
        <tr>
            <th style="text-align:center;border:solid;border-width:1px;font-size:20pt;width:70%;">TD n°15 : Structures de données - Les Dictionnaires</th>
            <th style="text-align:center;border:solid;border-width:1px;font-size:12pt;width:30%">Thème 1 : Structures de données</th>
        </tr>
          <tr>
            <th style="text-align:center;border:solid;border-width:1px;font-size:15pt;width:70%;"></th>
            <th style="text-align:center;border:solid;border-width:1px;font-size:12pt;width:30%">COURS et EXERCICES</th>
        </tr>
    </thead>
</table>



![BO.png](data/BO.png)

# Introduction : nécessité d'un dictionnaire

Prenons l'exemple d'un répertoire téléhonique. Nous pouvons le mémoriser simplement comme un tableau (ou liste) de tableaux `[nom,numéro]`


```python
liste_tel = [["Paul", '0650523454'],
             ["Emile", '0684515345'],
             ["Victor", '0651355186'],
             ["Rose", '0611245678'],
             ["Hélène", '0774845432']]
```

Si nous voulons appeler *Rose*, nous avons deux possibilités avec un tel tableau :
* soit il faut savoir que les informations la concernant sont dans le quatrième élément de la liste (ce qui ne semble pas très pratique et réaliste)


```python
print(liste_tel[3][1]) # il faut savoir que l'index de Rose est 3
```

* soit nous cherchons dans le tableau en partant du premier élément de la liste jusqu'à ce que nous trouvions *Rose* (ce qui revient à feuilleter son répertoire) : cela nécessite d'utiliser une boucle pour parcourir le tableau.


```python
for element in liste_tel:
    if element[0] == 'Rose':
        print(element[1])
```

Vous conviendrez que **ce n'est pas pratique** pour accéder à son numéro de téléphone.  
De même, la modification ou l'ajout d'un information nécessiterait de devoir feuilleter tout le répertoire. Il semblerait plus pratique d'associer un nom à un numéro, autrement dit d'associer à une **information** à une **clé**.

C'est ce que les dictionnaires permettent !

# Les dictionnaires en Python
     
## Définitions et premiers exemples 

&#x1F49C; Un dictionnaire, de **type dict** en Python,  est un ensemble **non ordonné** de paires (clé, valeur) avec un accès très rapide à la valeur à partir de la clé.  

C'est un type de conteneur comme les list et les tuple mais ce n'est pas une séquence. Au sens où les valeurs des tableaux ne sont pas indexés par des entiers.


Dans un dictionnaire, **chaque élément est accessible par une clé** qui n'est plus forcément un nombre, une chaine de caractère, un nombre, ou autre chose, peut être une clé.

**&#x1F4CE; Exemple n°1 :**   

Reprenons la problématique de départ : un répertoire téléhonique.  
Nous pouvons le mémoriser comme un dictionnaire `[nom:numéro]`

```python
>>> repertoire = {"Paul": '0650523454',"Emile" : '0684515345',"Victor":'0651355186',"Rose": '0611245678',"Hélène": '0774845432'}
```

- L'accès à Rose se fera par :
```python
>>> repertoire["Rose"]
'0611245678'
```

- On dit que ```"Rose"``` est **la clé** et que '0611245678' est **la valeur** associée à la clé.

- Un dictionnaire est un ensemble clés / valeurs.  


**&#x1F58B;  A vous n°1 :**    

Imaginons que je fasse l'inventaire de mon dressing :

| habits | quantité |
| :--: | :--: |
| pantalons | 3 |
| pulls | 4 |
| tee-shirts | 8 |



!!! fabquestion "Question 1 :"
    Créer le dictionnaire représentant mon dressing.  

[!comment]: <> (```python dressing = {"pantalons":3, "pulls":4, "tee-shirts":8}  dressing["pulls"]```)

!!! fabquestion "Question 2 :"
    Donner le script permettant d'accéder au nombre de pulls présent dans mon dressing.

## Définitions et propriétés d'un dictionnaire

### Définitions  


!!! savoir "&#x1F4D8; Définition"
    Un dictionnaire est une donnée composite qui **n'est pas ordonnée** (à la différence des listes !)  
    Il fonctionne par un système de `clé:valeur`.    
    Les clés, comme les valeurs, peuvent être de types différents.  
    Un dictionnaire est délimité par des accolades.   

_Rappel :_

- crochets `[ ]` -> listes
- parenthèses `( )` -> tuples
- **accolades `{ }` -> dictionnaires**


### Méthodes ```.keys()``` et   ```.values()```


**&#x1F4CE; Exemple n°2 :**  

- Pour lister les clés d'un dictionnaire :
```python
>>> repertoire.keys()
dict_keys(["Paul","Emile","Victor","Rose","Hélène"])
```
- Pour lister les valeurs d'un dictionnaire :
```python
>>> repertoire.values()
dict_values('0650523454','0684515345','0651355186','0611245678','0774845432')
```


&#x1F58B;   **A vous n°2 :**

!!! fabquestion "Question 1"

    - Lister les clés du dictionnaire dressing.

    [!comment]: <> (```python)
    [!comment]: <> (>>> dressing.keys())
    [!comment]: <> (dict_keys(['pantalons', 'pulls', 'tee-shirts']))
    [!comment]: <> (```)

!!! fabquestion "Question 2"
    Lister les valeurs du dictionnaire dressing.  
    
    [!comment]: <> (```python)
    [!comment]: <> (>>> dressing.values())
    [!comment]: <> (dict_values([3, 4, 8]))
    [!comment]: <> (```)



### Parcours d'un dictionnaire :

Il est possible de parcourir un dictionnaire de trois manières :

- parcourir l'ensemble des **clés** avec la méthode `keys()` ;
- parcourir l'ensemble des **valeurs** avec la méthode `values()` ;
- parcourir l'ensemble des **paires clés-valeurs** avec la méthode `items()`.

On peut itérer sur un dictionnaire grâce à l'une de ces méthodes.


**&#x1F4CE; Exemple n°3 : par les clés (idem tableau)**

```python
>>> for nom in repertoire:
       print(repertoire[nom])
0650523454
0684515345
0651355186
0611245678
0774845432
```


[!comment]: <> (```python)
[!comment]: <> (>>> for habit in dressing:)
[!comment]: <> (        print(dressing[habit]))
[!comment]: <> (3)
[!comment]: <> (4)
[!comment]: <> (8)
[!comment]: <> (```)

Par cette méthode, on obtient les valeurs associées aux clés.

**&#x1F4CE; Exemple n°4 : par les **clés** avec la méthode `keys()`.**
```python
>>> for nom in repertoire.keys():
        print(nom)
Paul
Emile
Victor
Rose
Hélène
```

Par cette méthodes, on extrait les clés.

ou
```python
>>> for nom in repertoire.keys():
        print(repertoire[nom])
0650523454
0684515345
0651355186
0611245678
0774845432
```
Par cette méthode, on obtient les valeurs associées aux clés.

**&#x1F4CE; Exemple n°5 : par les **valeurs** avec la méthode `values()`.**
```python
>>> for numero in repertoire.values():
        print(numero)
0650523454
0684515345
0651355186
0611245678
0774845432
```

Par cette méthodes, on extrait les valeurs présentes dans le dictionnaires.



**&#x1F4CE; Exemple n°6 : par les **clés et les valeurs** avec la méthode `items()`.**
```python
>>> for cle,valeur in repertoire.items():
        print(cle,valeur)
Paul 0650523454
Emile 0684515345
Victor 0651355186
Rose 0611245678
Hélène 0774845432
```

Par cette méthodes, on extrait les valeurs et les clés du dictionnaires.

**&#x1F4CE; Exemple n°7 : un dictionnaire dans un dictionnaire.**  

```python
sportifs = {"Mike": {"taille": 1.75,"poids": 68}, "John": {"taille": 1.89,"poids": 93}, "Kate": {"taille": 1.67,"poids": 62}}
```

Pour accéder à la taille de Kate dans le dictionnaire `sportifs`, on utiliser :

```python
sportifs["Kate"]["taille"]
1.67
```

### Ajout / Modification d'un élément dans un dictionnaire

**&#x1F4CE; Exemple n°8 :**  

Pas besoin d'une méthode `append()`, il suffit de rajouter une paire `clé : valeur`
```python
>>> repertoire["Bob"] = '0684574615'
```

On peut aussi modifier un dictionnaire existant.
```python
repertoire["Rose"] = '0708484850'
```

```python
>>>repertoire
{"Paul": '0650523454',"Emile" : '0684515345',"Victor":'0651355186',"Rose": '0708484850',"Hélène": '0774845432',"Bob": '0684574615'}
```

&#x1F58B;   **A vous n°8 :**
Reprenons le dictionnaire `dressing`

!!! fabquestion  "Question 1"
    Rajouter la catégorie `chemises` avec une quantité de 6.

!!! fabquestion  "Question 2"
    Modifier la catégorie `pantalons` avec une quantité de 5.

### Suppression d'une valeur

**&#x1F4CE;  Exemple n°9 :**  

On utilise l'instruction `del` (déjà rencontrée pour les listes) pour supprimer une association clé/valeur  
```python
del repertoire["Paul"]
```



### Exercices :  

&#x1F58B;   **A vous n°9 :**  
Créer une fonction qui permet de rajouter un nom et un numéro au repertoire précédent.

```python
def(nom,numero,repertoire):
    pass
```

&#x1F58B;   **A vous n°9 bis :**  
Reprenons notre dictionnaire ```dressing``` :
```python
dressing = {"pantalons":3, "pulls":4, "tee-shirts":8}
```
Créer une fonction `achat(vetement,quantite)` qui augmente de `quantite` le nombre de vétment  (pantalon, pull ou tee-shirt) de mon dressing.



**Remarque :**  
Petit problème si on essaie d'acheter un vêtement pour la 1ère fois

```python
>>> achat("chemises",2)
    ---------------------------------------------------------------------------

    KeyError                                  Traceback (most recent call last)

    <ipython-input-28-fd9d1ac5f62d> in <module>
    ----> 1 achat("chemises",2)
    

    <ipython-input-27-feb173444189> in achat(habit)
          1 def achat(vetement,quantite):
    ----> 2     dressing[vetement] = dressing[vetement] + quantite
    

    KeyError: 'chemises'
```

Nous allons résoudre ce problème grâce à :

### Test d'appartenance à un dictionnaire

**&#x1F4CE; Exemple n°10 :**  
Le mot `in` permet de tester l'appartenance d'une clé à un dictionnaire. Un booléen est renvoyé.
```python
>>> "Jean" in repertoire
False
```

```python
>>> "Jean" in repertoire.keys()
False
```

```python
>>> "Rose" in repertoire.keys()
True
```

```python
>>>  '0684515345' in repertoire.values()
True
```


&#x1F58B;   **A vous n°10 :**
Améliorer la fonction `achat(vetement,quantite)` en y incluant un test pour prendre en compte les nouveaux habits.



## Création d'un dictionnaire

Plusieurs méthodes permettent de créer soit un dictionnaire vide, soit de le noter en extension, soit par compréhension.

**&#x1F4CE; Exemple n°11 :**  
```python
d1 = {}     # Création d'un dictionnaire vide
d2 = dict() # Création d'un dictionnaire vide (autre méthode)
d3 = {'poires': 5, 'bananes': 7, 'abricots' : 12} # création d'un dictionnaire par extension
d4 = {k: k**2 for k in range(1, 10)} # création d'un dictionnaire par compréhension

print(d4)
{1: 1, 2: 4, 3: 9, 4: 16, 5: 25, 6: 36, 7: 49, 8: 64, 9: 81}
```

Il est même possible de **créer un dictionnaire à partir d'une liste de couples.**


```python
liste = [('cle1','valeur1'),('cle2','valeur2')]
d5 = dict(liste)

liste_tel = [["Paul", 5234], ["Emile", 5345], ["Victor", 5186], ["Rose", 5678], ["Hélène", 5432]]
d6 = dict(liste_tel)

print("d5 =>", d5)
print("d6 =>", d6)
```

**&#x1F49C; Important** : Vous aurez noté que les dictionnaires Python se représentent entre accolades `{}`. Les différentes paires sont séparées par des virgules et sont de la forme `clé: valeur`.


&#x1F58B;   **A vous n°11 :**

!!! fabquestion "Question"
    Créez un dictionnaire appelé `notes` qui contient les paires (matières, moyenne) de vos trois spécialités. Affichez ensuite ce dictionnaire.


## Taille d'un dictionnaire

&#x1F49C; La fonction `len` renvoie la taille d'un dictionnaire.


```python
len(dressing)
5
```

# Les dictionnaires : EXERCICES



!!! exo "Exercice 1"

    On reprend le dictionnaire `notes`.

    ```python
    notes={'NSI':18,'Maths':15,'PC':14}
    ```

    1. Affichez la moyenne de NSI.  
    2. Modifiez votre moyenne de NSI qui a gagné 2 points. Affichez le dictionnaire.  
    3. Ajoutez la matière `Anglais` avec sa moyenne. Affichez le dictionnaire.  
    4. Affichez la taille du dictionnaire.  
    5. Supprimez une des trois spécialités ainsi que l'Anglais et affichez le dictionnaire.



!!! exo "Exercice 2"

    On considère le dictionnaire `dressing`.

    1. Affichez tous les vétements du dressing.  
    2. Ecrivez un programme permettant d'obtenir l'affichage suivant.

    ```python
    Le dressing comporte : 
    3 pantalons
    4 pulls
    8 tee-shirts
    ```



!!! exo "Exercice 3"
    On considère le dictionnaire suivant qui contient différents fruits ainsi que leurs quantités.
    
    ```python
    fruits = {"pommes": 8, "melons": 3, "poires": 6}
    ```

    1. Quelle instruction permet d'accéder au nombre de melons ?
    2. On a acheté 16 clémentines et utilisé 4 pommes pour faire une tarte. Ecrire une fonction `ajout(fruit)` permettant d'ajouter un fruit dans le dictionnaire `fruits` ainsi qu'une fonction `miseajourquantite(fruit,quantite)`.  
    Tester avec l'exemple donné.


!!! exo "Exercice 4"
    On dispose d’un dictionnaire associant à des noms de commerciaux d’une société le nombre de ventes
    qu’ils ont réalisées. Par exemple :
    <code>ventes={"Dupont":14, "Hervy":19, "Geoffroy":15, "Layec":21}</code>
    1. Écrivez une fonction qui prend en entrée un tel dictionnaire et renvoie le nombre total de ventes
    dans la société.
    2. Écrivez une fonction qui prend en entrée un tel dictionnaire et renvoie le nom du vendeur ayant
    réalisé le plus de ventes. Si plusieurs vendeurs sont ex-aequo sur ce critère, la fonction devra retourner
    le nom de l’un d’entre eux.
    3. Modifier la fonction précédente pour que :  
    si plusieurs vendeurs sont ex-aequo sur ce critère, la fonction devra retourner tous les noms.

    ```ventes={"Dupont":14, "Hervy":19, "Geoffroy":15, "Layec":21,"Jean":21}```



!!! exo "Exercice 5"
    Le Scrabble est un jeu de société où l'on doit former des mots avec tirage aléatoire de lettres, chaque lettre valant un certain nombre de points. Le dictionnaire `scrabble` contient cette association entre une lettre et son nombre de points.


    ```python
    scrabble = {'A': 1, 'B': 3, 'C': 3, 'D': 2, 'E': 1, 'F': 4, 'G': 2, 'H': 4, 'I': 1, 'J': 8, 'K': 10, 'L': 1, 'M': 2, 'N': 1, 'O': 1, 'P': 3, 'Q': 8, 'R': 1, 'S': 1, 'T': 1, 'U': 1, 'V': 4, 'W': 10, 'X': 10, 'Y': 10, 'Z': 10}
    ```

    Ecrivez une fonction `points(mot)` qui renvoie le nombre de points au scrabble de `mot`, qui est une chaîne de caractères majuscules.

    *Par exemple, le mot "ARBRE" doit rapporter 7 points, le mot "XYLOPHONE" doit rapporter 32 points*.




!!! exo "Exercice 6"
    Au zoo de Beauval, il y a 5 éléphants d’Asie, 17 écureuils d’Asie, 2 pandas d’Asie...  
    On représente cet inventaire à l’aide d’un dictionnaire, de la façon suivante : 
    ```python
    zoo_beauval = { 'elephant': {"continent":'Asie',"nombre": 5}, 'écureuil': {"continent":'Asie',"nombre": 17}, 'panda': {"continent":'Asie', "nombre":2} ,'hippopotame': {"continent":'Afrique', "nombre":7}, 'girafe': {"continent":'Afrique', "nombre":4}}
    ```
    On représente de la même façon le zoo de la Flêche : 
    ```python
    zoo_la_fleche = { 'ours': {"continent":'Europe',"nombre": 4}, 'tigre': {"continent":'Asie', "nombre":7}, 'girafe': {"continent":'Afrique', "nombre":11}, 'hippopotame': {"continent":'Afrique', "nombre":3}}
    ``` 
    1. On souhaite se doner d’une fonction plus_grand_nombre qui prend un zoo en paramètre et qui renvoie le nom de l’animal le plus représenté dans ce zoo.  
    Par exemple : 
    ```python
    assert plus_grand_nombre(zoo_la_fleche) == 'girafe' 
    assert plus_grand_nombre(zoo_beauval) == 'écureuil'
    ```
    Écrire le code de cette fonction.  
    2. On souhaite se doter d’une fonction nombre_total qui prend un zoo en paramètre ainsi que le nom d’un continent, et qui renvoie le nombre d’animaux originaires de ce continent dans le zoo.  
    Par exemple : 
    ```python
    assert nombre_total(zoo_beauval, 'Asie') == 24 
    assert nombre_total(zoo_la_fleche, 'Afrique') == 14
    ```
    Écrire le code de cette fonction.  
    3. On souhaite se doter d’une fonction nombre qui prend un zoo en paramètre ainsi que le nom d’un animal, et qui renvoie le nombre de représentants de cet animal dans le zoo.  
    Par exemple : 
    ```python
    assert nombre(zoo_la_fleche, 'panda') == 0 
    assert nombre(zoo_beauval, 'panda') == 2
    ```
    Écrire le code de cette fonction.  



!!! exo "Exercice 7"

    On considère le dictionnaire suivant qui contient le nom des élèves et leur note : 


    ```python
    dico_eleves={'Pierre':17,'Chloé':18,'Simon':11,'Titouan':7,'Raphael':16,'Diwan':6,'Ethann':8,'Clément':16,'Noa':17,'Solan':5,'Matheo':17,'Martin':10,'Valentin':11,'Zoé':7,'Antonin':18,'Sacha':9,'Emma':15,'Tidane':13,'Tristan':7,'Tifenn':20,'Soren':14,'Marjorie':15,'Maxime':7,'Liam':8,'Adrien':18,'Mathieu':16,'Lucas':8,'Louis':16,'Romane':19}
    ```
    1. Créer une fonction ```audessus(dico)``` qui affiche les élèves ayant au dessous de la moyenne (10).
    2. Créer une fonction ```moyenne(dico)``` qui renvoie la moyenne de la classe.
    3. Créer à partir du dictionnaire <code> dico_eleves</code> un dictionnaire <code> dessous_moyenne </code> qui va contenir les élèves ayant au dessous de 10 (au sens large) avec leur moyenne et un dictionnaire <code> dessus_moyenne </code> qui va contenir les élèves ayant en dessous (au sens strict) de l a moyenne avec leur note.




!!! exo "Exercice 8"
    Voici une citation célèbre de Gandhi :

    `La vie est un mystère qu'il faut vivre, et non un problème à résoudre.`

    Créer un dictionnaire qui associe à chaque lettre (clé) son occurrence (valeur)  
    * Par exemple la lettre 'a' apparait deux fois.  
    Par exemple dico= {'a':2, .........}



!!! exo "Exercice 8 : Gestion d'une bibliothèque"
    On considère la base de données suivante : 

    ```python
    global Livres_BD
    Livres_BD ={'Les misérables':{'Auteur':'Victor Hugo','Stock':5},'Le dernier des Mohicans':{'Auteur':'James F. Cooper','Stock':2},'Un animal doué de raison':{'Auteur':'Robert Merle','Stock':6},'Notre-dame de Paris':{'Auteur':'Victor Hugo','Stock':4},'Les comtemplations':{'Auteur':'Victor Hugo','Stock':1},'Da Vinci Code':{'Auteur':'Dan Brown','Stock':3},'Anges et démons5':{'Auteur':'Dan Brown','Stock':3}}
    ```

    1. Ecrire une fonction `stock(livre)` permettant d'afficher le stock d'un livre ainsi que son auteur.
    2. Ecrire une fonction <code>titres_base(LivresBD)</code> qui renvoie la liste des titres des livres de la base.
    3. Ecrire une fonction <code> auteurs_base(LivresBD) </code> qui retourne l'ensemble des noms d'auteurs de cette base dans un tableau.
    4. Ecrire une fonction <code> auteur(nom)</code> qui renvoie un dictionnaire qui a pour clé le nom de l'auteur et pour clé les titres des livres de cet auteur.
    ```
    auteur('Victor Hugo')
    {'Les misérables':5,'Notre-dame de Paris':4,'Les comtemplations':1}
    ```
    5. Ecrire une fonction <code>est_present(livre)</code> qui renvoie True si le livre est présent ou False s'il n'est pas présent.
    6. Ecrire une fonction <code> ajoute_base(titre,auteur,stock)</code> qui rajoute à la base LivreBD les données nécessaires pour un nouveau livre aprés avoir vérifié qu'il ne soit pas présent dans la base.
    7. Ecrire une fonction <code>ajoute_stock(livre) </code> qui ajoute 1 au stock du livre concerné et qui affiche la nouvelle base de données.
    8. Ecrire une fonction <code>enleve_stock(livre) </code> qui soustrait 1 au stock du livre concerné et qui affiche la nouvelle base de données.
    9. Ecrire une fonction <code>titres_empruntables(LivresBD)</code> qui retourne l'ensemble des livres empruntables.



!!! exo "Exercice 9 : QCM de NSI"  
    Les réponses correctes d'un QCM de NSI sont stockées dans un dictionnaire nommé reponses_valides. Les clés sont des chaînes de caractères de la forme "Q1". Les valeurs possibles sont des chaînes de caractères correspondant aux quatre réponses "a","b","c","d".

    Exemple : <code>reponses_valides = {"Q1":"c","Q2":"a","Q3":"d","Q4":"c","Q5":"b"}</code>

    Les réponses données par Alice sont stockées dans le dictionnaire reponses_Alice dont voici un exemple possible :

    <code>reponses_Alice = {"Q1":"b","Q2":"a","Q3":"d","Q5":"a"}</code>

    Lorsqu'Alice n'a pas répondu à une question, il n'y a pas de clef correspondant au nom de l'exercice.

    La notation d'un QCM de NSI est la suivante : 3 points par réponse correcte, -1 point par réponse incorrecte et 0 si l'on n'a pas répondu

    Compléter la fonction correction_QCM_Alice(reponses_Alice,reponses_valides) qui, à partir des dictionnaires reponses_Alice et reponses_valides passées en paramètres renvoie le nombre de points obtenus au QCM par Alice.


    ```python
    def correction_QCM_Alice(reponses_Alice,reponses_valides):
    pass
    ```

!!! exo "Exercice 10 : L'application `Contacts` de vos smartphones"

    L'objectif de cette activité est de programmer deux des fonctionnalités importantes des smartphones actuels :

    * Ajouter un contact au répertoire ;
    * Rechercher un contact dans le répertoire.

    On suppose pour simplifier que le repertoire téléphonique est mémorisé dans le smartphone sous la forme d'un dictionnaire et que chaque élément du dictionnaire est une paire (prenom, numero) où prenom est la clé et numero la valeur associée.

    #### Etape 1 : Ajouter un contact

    On considère que le répertoire téléphonique est mémorisé dans le dictionnaire `repertoire`. Quelques contacts sont déjà enregistrés dans ce répertoire.


    ```python
    repertoire = {'David': 1010, 'Mélanie': 1111, 'Alain': 121212}
    ```

    **Question 1** :  Ecrivez une fonction `ajout_contact(repertoire)` qui demande à l'utilisateur de saisir les données (prénom et numéro de téléphone) d'un contact et qui ajoute ce contact à `repertoire`.  
    **Question 2** :  On veut maintenant créer une fonction `remplissage` qui permet d'ajouter des contacts au répertoire autant de fois que l'on souhaite. Plus précisément, une fois qu'un contact a été saisi on demande à l'utilisateur s'il souhaite ajouter un autre contact. Complétez la fonction `remplissage` en conséquence. Vous utiliserez la fonction `ajout_contact` écrite à la question précédente.  


    ```python
    def remplissage(repertoire):
        encore = True
        # à compléter
    ```
            
    #### Etape 2 : Rechercher un contact

    On souhaite maintenant écrire une fonction `numero_de(prenom, repertoire)` qui renvoie le numéro de `prenom` si `prenom` est bien dans `repertoire` et qui renvoie un message sinon. 

    **Question 3** : Si `prenom` est présent dans `repertoire`, quelle instruction permet d'afficher le numéro associé à `prenom` ?

    **Question 4** : Complétez la fonction `numero_de(prenom, repertoire)` qui renvoie le numéro de téléphone associé dans l'affirmative et un message d'erreur sinon.

    ```python
    def numero_de(prenom, repertoire):
        '''prenom est une chaine de caractères et repertoire est un dictionnaire'''
        # à compléter
        
    ```


!!! exo "Exercice 11 :  Quel est le mot de 6 lettres le plus présent dans *Le tour du monde en 80 jours* de Jules Verne ?"

    Le fichier texte de l'oeuvre de Jules Verne, intitulé `ltdme80j.txt`, a été placé dans le dossier `data` du répertoire de ce notebook. Par souci de simplification, le texte ne contient aucun signe de ponctuation. 

    >*De manière générale, le site du Projet Gutenberg permet de récupérer librement le texte de plusieurs milliers d'oeuvres du domaine public : [https://www.gutenberg.org](https://www.gutenberg.org/)*.

    #### Etape 1 : Lecture du contenu du fichier

    On peut ouvrir et mémoriser dans une variable `texte` le contenu du fichier texte. Pour cela, il suffit d'ouvrir le fichier puis en lire le contenu sous la forme d'une unique chaîne de caractères avec la méthode `read()`. On ferme ensuit le flux de lecture du fichier.


    ```python
    # Ouverture du fichier ('r' pour read = lecture, 'utf-8' pour l'encodage des caractères)
    fichier = open("ltdme80j.txt", mode = "r", encoding = "utf-8") 
    # Mémorisation du texte de l'oeuvre dans une chaîne de caractères appelée texte
    texte = fichier.read() 
    # Fermeture du flux de lecture
    fichier.close() 

    print(texte)
    ```

    #### Etape 2 : Conversion en un tableau de mots

    On peut ensuite convertir la chaîne `texte` en un tableau contenant les différents mots de l'oeuvre. Pour cela, on peut utiliser la méthode `split()` des chaînes de caractères.


    ```python
    tab = texte.split()
    print(tab)
    ```

    #### Etape 3 : Compter le nombre d'occurrences de chaque mot

    Un cas d’utilisation typique des dictionnaires consiste à compter les occurrences des éléments d’un tableau.

    Considérons par exemple le tableau suivant :
    ```
    ['b', 'c', 'e', 'b', 'c', 'j', 'd', 'b', 'j', 'a', 'b']
    ```
    Dans cette liste le caractère 'b' est par exemple répété quatre fois, et le 'j' deux fois, etc. L'objectif est de définir une fonction `occurrences(t)` qui renvoie un dictionnaire avec le nombre d'occurences de chaque élément du tableau `t` entrée en paramètre.

    Par exemple, la fonction `occurences` appliquée au tableau précédent
    ```
    occurrences(['b', 'c', 'e', 'b', 'c', 'j', 'd', 'b', 'j', 'a', 'b'])
    ```
    doit renvoyer le dictionnaire :
    ```
    {'b': 4, 'a': 1, 'c': 2, 'e': 1, 'j': 2, 'd': 1}
    ```

    **Question 1** : Ecrivez la fonction `occurrences(t)` et testez-la sur un tableau de caractères.




    **Question 2** : Appliquez la fonction `occurences` à ce tableau pour récupérer un dictionnaire `d` du nombre d'occurences de chaque mot.




    #### Etape 4 : Trouver le mot de 6 lettres le plus présent

    **Question 3** : Ecrivez une fonction `mot_6_lettres_plus_frequent(d)` qui renvoie le mot de 6 lettres les plus fréquent dans l'oeuvre de Jules Verne ainsi que son nombre d'occurence. *(réponse : 'heures' avec 243 occurrences)*




    **Réponse :** cela revient à effectuer une recherche de maximum sur les occurences des mots de 6 lettres. On parcourt donc toutes les clés du dictionnaire d (les clés sont les mots) et parmi les mots de 6 lettres on regarde si son nombre d'occurence est le nouveau maximum. Dans l'affirmative, ce mot devient le mot le plus fréquent (provisoire) et sa valeur dans le dictionnaire le nombre d'occurrences maximum (provisoire).



    **Question BONUS** : Ecrire une fonction `mot_plus_frequent(d, k)` qui renvoie le mot de `k` lettres le plus présent dans le dictionnaire `d`. Affichez ensuite le mot le plus fréquent d'une lettre, de deux lettres, etc.



!!! exo "Exercice 12 : gestion de commandes"    

    Compléter les fonction pour répondre aux docstring


    ```python
    global commandes
    commandes={'0': {'numero': 'EMA70495', 'nom': 'Ada Lovelace', 'adresse': '64 rue Jocelyne Troccaz', 'ville': 'Tours', 'etat': 'En cours'},
            '1': {'numero': 'VWD74550', 'nom': 'Dorothy Vaughan', 'adresse': '33 rue Al-Kindi', 'ville': 'Bordeaux', 'etat': 'En cours'},
            '2': {'numero': 'SWK65993', 'nom': 'Gilles Kahn', 'adresse': '53 rue Ingrid Daubechies', 'ville': 'Lille', 'etat': 'En cours'},
            '3': {'numero': 'NKR34542', 'nom': 'Ada Lovelace', 'adresse': '98 rue Jules César', 'ville': 'Bordeaux', 'etat': 'Livrée'},
            '4': {'numero': 'GEG58414', 'nom': 'Jacques-Louis Lions', 'adresse': '84 rue Al-Kindi', 'ville': 'Rennes', 'etat': 'Retour'},
            '5': {'numero': 'FZA36963', 'nom': 'Al-Khwarizmi', 'adresse': '73 rue Adi Shamir', 'ville': 'Marseille', 'etat': 'En cours'},
            '6': {'numero': 'QWE58690', 'nom': 'Alonzo Church', 'adresse': '47 rue Jules César', 'ville': 'Paris', 'etat': 'Retour'},
            '7': {'numero': 'NLY90647', 'nom': 'Hypatie d’Alexandrie', 'adresse': '51 rue Whitfield Diffie', 'ville': 'Bordeaux', 'etat': 'En cours'},
            '8': {'numero': 'VVL26047', 'nom': 'Alonzo Church', 'adresse': '6: rue Adi Shamir', 'ville': 'Montpellier', 'etat': 'En cours'},
            '9': {'numero': 'CXO07384', 'nom': 'Jacques-Louis Lions', 'adresse': '30 rue Whitfield Diffie', 'ville': 'Paris', 'etat': 'Livrée'}
    }
    ```


    ```python
    def afficher_commande_numero(numero_commande):
        '''
        affiche la commande correspondant au numero
        : numero : str
        : return : print

        '''
        

    ```python
    >>>afficher_commande_numero('NLY90647')
    commande :NLY90647
    Nom :Hypatie d’Alexandrie
    Adresse :51 rue Whitfield Diffie
    Ville :Bordeaux
    Etat :En cours
    >>>afficher_commande_numero('NLY90687')
    NLY90687: numero commande non enregistré
    ```


    ```python
    def recherche_par_nom(nom):
        '''
        recherche les commandes correspondantes au nom
        : nom : str
        : return : un tuple contenant les commandes
        >>> print(recherche_par_nom("Ada Lovelace"))
        ({'numero': 'EMA70495', 'nom': 'Ada Lovelace', 'adresse': '64 rue Jocelyne Troccaz', 'ville': 'Tours', 'etat': 'En cours'},
        {'numero': 'NKR34542', 'nom': 'Ada Lovelace', 'adresse': '98 rue Jules César', 'ville': 'Bordeaux', 'etat': 'Livrée'})
        >>>print(recherche_par_nom("Alan Turing"))
        ()
        '''
        global commandes
        

    def ajouter_commande(numero,nom,adresse,ville,etat):
        '''
        ajoute une commande
        : numero,nom,adresse,ville,etat : str
        : return : le dict commande modifié
        global commandes '''

    ```

    ```python
    >>>commandes={'0': {'numero': 'EMA70495', 'nom': 'Ada Lovelace', 'adresse': '64 rue Jocelyne Troccaz', 'ville': 'Tours', 'etat': 'En cours'},'1': {'numero': 'VWD74550', 'nom': 'Dorothy Vaughan', 'adresse': '33 rue Al-Kindi', 'ville': 'Bordeaux', 'etat': 'En cours'}, '2': {'numero': 'SWK65993', 'nom': 'Gilles Kahn', 'adresse': '53 rue Ingrid Daubechies', 'ville': 'Lille', 'etat': 'En cours'},'3': {'numero': 'NKR34542', 'nom': 'Ada Lovelace', 'adresse': '98 rue Jules César', 'ville': 'Bordeaux', 'etat': 'Livrée'},'4': {'numero': 'GEG58414', 'nom': 'Jacques-Louis Lions', 'adresse': '84 rue Al-Kindi', 'ville': 'Rennes', 'etat': 'Retour'},   '5': {'numero': 'FZA36963', 'nom': 'Al-Khwarizmi', 'adresse': '73 rue Adi Shamir', 'ville': 'Marseille', 'etat': 'En cours'},'6': {'numero': 'QWE58690', 'nom': 'Alonzo Church', 'adresse': '47 rue Jules César', 'ville': 'Paris', 'etat': 'Retour'},'7': {'numero': 'NLY90647', 'nom': 'Hypatie d’Alexandrie', 'adresse': '51 rue Whitfield Diffie', 'ville': 'Bordeaux', 'etat': 'En cours'},'8': {'numero': 'VVL26047', 'nom': 'Alonzo Church', 'adresse': '6: rue Adi Shamir', 'ville': 'Montpellier', 'etat': 'En cours'},'9': {'numero': 'CXO07384', 'nom': 'Jacques-Louis Lions', 'adresse': '30 rue Whitfield Diffie', 'ville': 'Paris', 'etat': 'Livrée'}
            }

    >>>ajouter_commande("AZE1029","Alan Turin","314 rue d'Enigma","Londres","En cours")
    >>>print(commandes)   
    {'0': {'numero': 'EMA70495', 'nom': 'Ada Lovelace', 'adresse': '64 rue Jocelyne Troccaz', 'ville': 'Tours', 'etat': 'En cours'},'1': {'numero': 'VWD74550', 'nom': 'Dorothy Vaughan', 'adresse': '33 rue Al-Kindi', 'ville': 'Bordeaux', 'etat': 'En cours'},'2': {'numero': 'SWK65993', 'nom': 'Gilles Kahn', 'adresse': '53 rue Ingrid Daubechies', 'ville': 'Lille', 'etat': 'En cours'},'3': {'numero': 'NKR34542', 'nom': 'Ada Lovelace', 'adresse': '98 rue Jules César', 'ville': 'Bordeaux', 'etat': 'Livrée'},'4': {'numero': 'GEG58414', 'nom': 'Jacques-Louis Lions', 'adresse': '84 rue Al-Kindi', 'ville': 'Rennes', 'etat': 'Retour'},   '5': {'numero': 'FZA36963', 'nom': 'Al-Khwarizmi', 'adresse': '73 rue Adi Shamir', 'ville': 'Marseille', 'etat': 'En cours'},'6': {'numero': 'QWE58690', 'nom': 'Alonzo Church', 'adresse': '47 rue Jules César', 'ville': 'Paris', 'etat': 'Retour'},'7': {'numero': 'NLY90647', 'nom': 'Hypatie d’Alexandrie', 'adresse': '51 rue Whitfield Diffie', 'ville': 'Bordeaux', 'etat': 'En cours'},'8': {'numero': 'VVL26047', 'nom': 'Alonzo Church', 'adresse': '6: rue Adi Shamir', 'ville': 'Montpellier', 'etat': 'En cours'},'9': {'numero': 'CXO07384', 'nom': 'Jacques-Louis Lions', 'adresse': '30 rue Whitfield Diffie', 'ville': 'Paris', 'etat': 'Livrée'}'11': {'numero': 'AZE1029', 'nom': 'Alan Turin', 'adresse': "314 rue d'Enigma", 'ville': 'Londres', 'etat': 'En cours'}
                }
    ```


    ```python
    def supprimer_commande(numero):
        '''
        supprime la commande correspondant au n°
        : numero : str
        : return : le dict commandes
        
        '''



        >>>supprimer_commande('EMA70495')  
        >>>print(commandes)
        {'1': {'numero': 'VWD74550', 'nom': 'Dorothy Vaughan', 'adresse': '33 rue Al-Kindi', 'ville': 'Bordeaux', 'etat': 'En cours'},
        '2': {'numero': 'SWK65993', 'nom': 'Gilles Kahn', 'adresse': '53 rue Ingrid Daubechies', 'ville': 'Lille', 'etat': 'En cours'},
        '3': {'numero': 'NKR34542', 'nom': 'Ada Lovelace', 'adresse': '98 rue Jules César', 'ville': 'Bordeaux', 'etat': 'Livrée'},
        '4': {'numero': 'GEG58414', 'nom': 'Jacques-Louis Lions', 'adresse': '84 rue Al-Kindi', 'ville': 'Rennes', 'etat': 'Retour'},
        '5': {'numero': 'FZA36963', 'nom': 'Al-Khwarizmi', 'adresse': '73 rue Adi Shamir', 'ville': 'Marseille', 'etat': 'En cours'},
        '6': {'numero': 'QWE58690', 'nom': 'Alonzo Church', 'adresse': '47 rue Jules César', 'ville': 'Paris', 'etat': 'Retour'},
        '7': {'numero': 'NLY90647', 'nom': 'Hypatie d’Alexandrie', 'adresse': '51 rue Whitfield Diffie', 'ville': 'Bordeaux', 'etat': 'En cours'},
        '8': {'numero': 'VVL26047', 'nom': 'Alonzo Church', 'adresse': '6: rue Adi Shamir', 'ville': 'Montpellier', 'etat': 'En cours'},
        '9': {'numero': 'CXO07384', 'nom': 'Jacques-Louis Lions', 'adresse': '30 rue Whitfield Diffie', 'ville': 'Paris', 'etat': 'Livrée'}}
        >>> supprimer_commande('EMA70895')
        numero de commande non existant
    ```

!!! exo "Exercice 13 : reconnaissance de la langue utilisée"


    Cette étude ne prendra en compte que les lettres de notre alphabet pour simplifier le problème mais peut-être généralisée.


    ```python
    extrait1="Si je vous ai raconté ces détails sur l’astéroïde B 612 et si je vous ai confié son numéro, c’est à cause des grandes personnes. Les grandes personnes aiment les chiffres. Quand vous leur parlez d’un nouvel ami, elles ne vous questionnent jamais sur l’essentiel. Elles ne vous disent jamais : «Quel est le son de sa voix? Quels sont les jeux qu’il préfère? Est-ce qu’il collectionne les papillons?» Elles vous demandent: «Quel âge a-t-il? Combien a-t-il de frères? Combien pèse-t-il? Combien gagne son père?» Alors seulement elles croient le connaître. Si vous dites aux grandes personnes : «J’ai vu une belle maison en briques roses, avec des géraniums aux fenêtres et des colombes sur le toit...», elles ne parviennent pas à s’imaginer cette maison. Il faut leur dire : «J’ai vu une maison de cent mille francs.» Alors elles s’écrient : «Comme c’est joli!»"
    ```


    ```python
    extrait2='If I have told you these details about the asteroid, and made a note of its number for you, it is on account of the grown-ups and their ways. When you tell them that you have made a new friend, they never ask you any questions about essential matters. They never say to you, “What does his voice sound like? What games does he love best? Does he collect butterflies?” Instead, they demand: “How old is he? How many brothers has he? How much does he weigh? How much money does his father make? Only from these figures do they think they have learned anything about him. If you were to say to the grown-ups: “I saw a beautiful house made of rosy brick, with geraniums in the windows and doves on the roof,” they would not be able to get any idea of that house at all. You would have to say to them: “I saw a house that cost $ 20,000.” Then they would exclaim: “Oh, what a pretty house that is!” '
    ```

    Ecrire une fonction <code>analyse_lettre(extrait)</code> qui renvoie un dictionnaire avec le nombre d'apparition de chacune des lettres dans le texte.




    Exemple :  

    | Lettre  | Extrait1          | Extrait2 |  
    | :--------------- |:---------------:| :-----:|  
    | A  | 40  |  55 |  
    | B  | 7   | 11 |  
    | C  | 22  | 10 |  
    | D  | 18  | 28 |  
    | e  | 22  | 86 |  
    | ...  | ...  | ... |  

    Ecrire une fonction <code> analyse(extrait)</code> qui renvoie un tableau avec le nombre d'apparitions des lettres (mais unique les nombres)

    Exemple : 

    *   Pour l'extrait1 : la fonction doit renvoyer le tableau   

    ```
    [40,7,22,18,105,8,8,1,44,8,0,49,19,56,40,11,8,34,76,33,34,13,0,4,0,1]
    ```


    Pour pouvoir faire l'analyse du texte, on va utiliser une analyse fréquentielle.  
    De plus on va utiliser une notion de distance, pour cela on va utiliser la librairie maths de python.


    ```python
    from math import *
    ```

    On va également utiliser les apparition des divers lettres dans les divers pays étudiés.


    ```python
    LANGUES=['FR','ANG','ALL','ESP','POR','ITA']
    #Effectif des lettres dans les langues respectives du tableau LANGUES
    EFF=[[763,90,326,366,1471,106,86,73,752,54,4,545,296,709,537,302,136,655,794,724,631,162,11,38,30,13],
        [816,149,278,425,1270,222,201,609,696,15,77,402,240,674,750,192,9,598,632,905,275,97,236,15,197,7],
        [651,189,306,508,1740,166,301,476,755,27,121,344,253,978,251,79,2,700,727,615,435,67,189,3,4,113],
        [1253,142,468,586,1368,69,101,70,625,44,1,497,315,671,868,251,88,687,798,463,393,90,2,22,90,52],
        [1463,104,388,499,1257,102,130,128,618,40,2,278,474,505,1073,252,120,653,781,474,463,167,1,21,1,47],
        [1174,92,450,373,1179,95,164,154,1128,0,0,651,251,688,983,305,51,637,498,562,301,210,0,0,0,49]
        ]
    ```

    On utilisera la fonction suivante : 


    ```python
    def distance(liste1,liste2):
    s1=sum(liste1)   #somme des elements de la premiere liste
    s2=sum(liste2)   #somme des éléments de la seconde liste.
    dist=0
    #on va calculer la somme des carré des différences des fréquences pour chaque lettre
    for i in range(26):
        dist+=(liste1[i]/s1-liste2[i]/s2)**2   #liste1[i]/s1 correspond à la fréquence de l'élément à la position i dans la liste
    return sqrt(dist)    #pour avoir la distance, il faut maintenant prendre la racine de ce nombre dist
                    

    ```

    Un exemple :  comparaison de deux tableaux 


    ```python
    Liste1=[40,7,22,18,105,8,8,1,44,8,0,49,19,56,40,11,8,34,76,33,34,13,0,4,0,1]
    Liste2=[763,90,326,366,1471,106,86,73,752,54,4,545,296,709,537,302,136,655,794,724,631,162,11,38,30,13]

    distance(Liste1,Liste2)
    0.06197049246150164
    ```


    Maintenant calcuer la distance entre le tableau extrait d'un texte (ici extrait1 et extrait2) avec le tableau correspondant à chacune des langues présentes dans le tableau LANGUES.

    Pour cela créer une fonction <code>langue(extrait)</code> qui calcule la distance entre chaque langue et l'extrait testé.


    ```python
    def langue(extrait):
    e=analyse(extrait)
    numero_langue=0  #au initialise à 0 ce qui correspond au français
    for tab in EFF:  # cette méthode permet de parcourir le tableau EFF 
        pass
        

    ```

    Compléter la fonction afin d'obtenir le résultat suivant avec l'extrait 1

    ```python
    print(langue(extrait1)
    FR 0.061940492..... #distance la plus faible donc la langue est le français.
    ANG 0.119750.....
    ALL 0.10130....
    ESP 0.0999...
    POR 0.13131....
    ITA 0.12394...
    ```


    ```python
    #Test avec de l'espagnol
    extrait3='Si les he contado estos detalles sobre el asteroide B 612 y si les revelé su número, es a causa de los adultos. A los adultos les gustan los números. Cuando uno les habla de un nuevo amigo, nunca preguntan sobre lo esencial. Nunca te dicen: "Cómo es el sonido de su voz ? Cuáles son los juegos que prefiere ? Colecciona mariposas ?" Te preguntan: "Qué edad tiene ? Cuántos hermanos tiene ? Cuánto pesa ? Cuánto gana su padre ?" Sólo entonces creen conocerlo. Si uno dice a los adultos: "Vi una bella casa de ladrillos rosas, con geranios en las ventanas y palomas en el techo..." no logran imaginársela. Hay que decirles: "Vi una casa de cien mil francos." Entonces exclaman: "Qué lindo !"'


    ```


    ```python
    #Texte en italien
    extrait4='''Be , loro alzeranno le spalle, e vi tratteranno come un bambino. Ma se voi invece gli dite: "Il pianeta da dove veniva e l'asteroide B 612" allora ne sono subito convinti e vi lasciano in pace con le domande. Sono fatti cosi. Non c'e da prendersela. I bambini devono essere indulgenti coi grandi.
    Ma certo, noi che comprendiamo la vita, noi ce ne infischiamo dei numeri! Mi sarebbe piaciuto cominciare questo racconto come una storia di fate. Mi sarebbe piaciuto dire:
    "C'era una volta un piccolo principe che viveva su di un pineta poco piu grande di lui e aveva bisogno di un amico…"'''
    ```


    ```python
    #Test avec un texte en allemand
    extrait5="Wenn ich euch dieses nebensächliche Drum und Dran über den Planeten B 612 erzähle und euch sogar seine Nummer anvertraue, so geschieht das der großen Leute wegen. Die großen Leute haben eine Vorliebe für Zahlen. Wenn ihr ihnen von einem neuen Freund erzählt, befragen sie euch nie über das Wesentliche. Sie fragen euch nie: Wie ist der Klang seiner Stimme? Welche Spiele liebt er am meisten? Sammelt er Schmetterlinge? Sie fragen euch: Wie alt ist er? Wieviele Brüder hat er? Wieviel wiegt er? Wieviel verdient sein Vater? Dann erst glauben sie, ihn zu kennen. Wenn ihr zu den großen Leute sagt:"
    ```

    Faire de même avec chacun des extraits

